В современном мире приложений компьютерной графики, создающих тем или иным образом виртуальную 
реальность, все чаще можно встретить окружения огромных размеров. Сейчас никого не удивить 
десятками километров открытого ландшафта, доступных пользователю подобного приложения. Большую часть
поверхности нашей планеты занимает вода, поэтому неотъемлемой частью почти любой задачи, 
связанной с моделированием и визуализацией больших по площади земных поверхностей, 
неизбежно становится визуализация водной поверхности.

На данный момент существует множество методов визуализации воды в открытом океане \cite{survey}, 
т. е. вдали от берега, при этом приближенно считается, что дно постоянной глубины, 
и его форма не влияет на геометрию водной поверхности, оставляя единственными факторами, 
влияющими на поведение воды ветер и гравитацию. Одной из первых работ
на эту тему, охватывающей почти все основные аспекты визуализации водной поверхности, является 
\cite{tessendorf}.

Визуализация водной поверхности в окрестности берега все еще содержит множество сложностей, 
в основном обусловленных тем, что многие характеристики водной поверхности, такие как форма волны,
прибой, образование пены и брызг, существенно зависят от рельефа дна. Физически обоснованный 
метод расчета этих характеристик весьма нетривиален и может включать в себя использование 
разнообразных итеративных алгоритмов \cite{refraction,marine}, 
непригодных для больших водных пространств и не используются в визуализации реального времени.

В данной работе предлагается метод визуализации комплекса эффектов, наблюдаемых на воде 
в прибрежной зоне:
\begin{itemize}
\item прибой и образование пены вслед за разрушающимся гребнем волны;
\item накат и скат прибрежных волн на берег;
\item эффект <<мокрого песка>> на поверхности ландшафта.
\end{itemize}

Данный метод не включает изменение геометрии водной поверхности, и считает погодные условия 
относительно спокойными. Метод обладает рядом преимуществ по времени предварительной обработки, 
объему требуемой для вспомогательных данных памяти и способности визуализировать одинаково 
хорошо дальний и передний планы, оставаясь при этом пригодным для сильно протяженных береговых 
линий (до 20~км в длину). Упомянутый ранее комплекс эффектов накладывается поверх уже 
визуализированных воды и ландшафта, что указывает на гибкость метода и расширяет область 
его применимости.

В главе~\ref{problem} приведена постановка задачи вместе с обзором уже существующих в компьютерной графике 
методов, решающих сходные задачи.
Глава~\ref{method} подробно описывает предлагаемый метод решения поставленной в главе~1 задачи.
В главе~\ref{implementation_results} рассматриваются аспекты реализации предложенного метода,
а также его недостатки и направления дальнейшего улучшения метода.
В конце следует заключение \ref{conclusion}, подводящее итог данной работы.